第九章 渎职罪

### 397.	滥用职权罪；玩忽职守罪
第三百九十七条 国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。本法另有规定的，依照规定。
国家机关工作人员徇私舞弊，犯前款罪的，处五年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处五年以上十年以下有期徒刑。本法另有规定的，依照规定。

#### 最高人民法院 最高人民检察院关于办理破坏野生动物资源刑事案件适用法律若干问题的解释
法释〔2022〕12号 自2022年4月9日起施行 全文见第121页
第十条 负有野生动物保护和进出口监督管理职责的国家机关工作人员，滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，应当依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任。
负有查禁破坏野生动物资源犯罪活动职责的国家机关工作人员，向犯罪分子通风报信、提供便利，帮助犯罪分子逃避处罚的，应当依照刑法第四百一十七条的规定，以帮助犯罪分子逃避处罚罪追究刑事责任。

#### 最高人民法院、最高人民检察院、公安部、农业农村部依法惩治长江流域非法捕捞等违法犯罪的意见 
公通字〔2020〕17号　2020年12月17日　见第402页

#### 最高人民法院最高人民检察院公安部关于办理涉窨井盖相关刑事案件的指导意见
高检发〔2020〕3号 2020年3月16日　全文在第 46 页

#### 最高人民法院最高人民检察院公安部司法部关于依法惩治妨害新型冠状病毒感染肺炎疫情防控违法犯罪的意见 
法发〔2020〕7号　自2020.2.6起施行
二、准确适用法律，依法严惩妨害疫情防控的各类违法犯罪
（七）依法严惩疫情防控失职渎职、贪污挪用犯罪。在疫情防控工作中，负有组织、协调、指挥、灾害调查、控制、医疗救治、信息传递、交通运输、物资保障等职责的国家机关工作人员，滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪定罪处罚。

#### 最高人民法院关于审理走私、非法经营、非法使用兴奋剂刑事案件适用法律若干问题的解释
法释〔2019〕16号 自2020年1月1日起施行
第六条  国家机关工作人员在行使反兴奋剂管理职权时滥用职权或者玩忽职守，造成严重兴奋剂违规事件，严重损害国家声誉或者造成恶劣社会影响，符合刑法第三百九十七条规定的，以滥用职权罪、玩忽职守罪定罪处罚。
依法或者受委托行使反兴奋剂管理职权的单位的工作人员，在行使反兴奋剂管理职权时滥用职权或者玩忽职守的，依照前款规定定罪处罚。

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理扰乱无线电通讯管理秩序等刑事案件适用法律若干问题的解释
法释〔2017〕11号　自2017年7月1日起施行
第七条　负有无线电监督管理职责的国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，应当依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任。
有查禁扰乱无线电管理秩序犯罪活动职责的国家机关工作人员，向犯罪分子通风报信、提供便利，帮助犯罪分子逃避处罚的，应当依照刑法第四百一十七条的规定，以帮助犯罪分子逃避处罚罪追究刑事责任；事先通谋的，以共同犯罪论处。

#### 最高人民法院 最高人民检察院 关于办理危害生产安全刑事案件适用法律若干问题的解释
(自2015年12月16日起施行)　全文见第82页
第十五条　国家机关工作人员在履行安全监督管理职责时滥用职权、玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，或者徇私舞弊，对发现的刑事案件依法应当移交司法机关追究刑事责任而不移交，情节严重的，分别依照刑法第三百九十七条、第四百零二条的规定，以滥用职权罪、玩忽职守罪或者徇私舞弊不移交刑事案件罪定罪处罚。
公司、企业、事业单位的工作人员在依法或者受委托行使安全监督管理职责时滥用职权或者玩忽职守，构成犯罪的，应当依照《全国人民代表大会常务委员会关于<中华人民共和国刑法>第九章渎职罪主体适用问题的解释》的规定，适用渎职罪的规定追究刑事责任。

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理渎职刑事案件适用法律若干问题的解释（一） 
法释〔2012〕18号 2013年1月9日起施行
第一条  国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第三百九十七条规定的“致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失”：
（一）造成死亡１人以上，或者重伤３人以上，或者轻伤９人以上，或者重伤２人、轻伤３人以上，或者重伤１人、轻伤６人以上的；
（二）造成经济损失３０万元以上的；
（三）造成恶劣社会影响的；
（四）其他致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的情形。
具有下列情形之一的，应当认定为刑法第三百九十七条规定的“情节特别严重”：
（一）造成伤亡达到前款第（一）项规定人数３倍以上的；
（二）造成经济损失１５０万元以上的；
（三）造成前款规定的损失后果，不报、迟报、谎报或者授意、指使、强令他人不报、迟报、谎报事故情况，致使损失后果持续、扩大或者抢救工作延误的；
（四）造成特别恶劣社会影响的；
（五）其他特别严重的情节。
第二条  国家机关工作人员实施滥用职权或者玩忽职守犯罪行为，触犯刑法分则第九章第三百九十八条至第四百一十九条规定的，依照该规定定罪处罚。
国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，因不具备徇私舞弊等情形，不符合刑法分则第九章第三百九十八条至第四百一十九条的规定，但依法构成第三百九十七条规定的犯罪的，以滥用职权罪或者玩忽职守罪定罪处罚。
第三条  国家机关工作人员实施渎职犯罪并收受贿赂，同时构成受贿罪的，除刑法另有规定外，以渎职犯罪和受贿罪数罪并罚。
第四条  国家机关工作人员实施渎职行为，放纵他人犯罪或者帮助他人逃避刑事处罚，构成犯罪的，依照渎职罪的规定定罪处罚。
国家机关工作人员与他人共谋，利用其职务行为帮助他人实施其他犯罪行为，同时构成渎职犯罪和共谋实施的其他犯罪共犯的，依照处罚较重的规定定罪处罚。
国家机关工作人员与他人共谋，既利用其职务行为帮助他人实施其他犯罪，又以非职务行为与他人共同实施该其他犯罪行为，同时构成渎职犯罪和其他犯罪的共犯的，依照数罪并罚的规定定罪处罚。
第五条  国家机关负责人员违法决定，或者指使、授意、强令其他国家机关工作人员违法履行职务或者不履行职务，构成刑法分则第九章规定的渎职犯罪的，应当依法追究刑事责任。
以“集体研究”形式实施的渎职犯罪，应当依照刑法分则第九章的规定追究国家机关负有责任的人员的刑事责任。对于具体执行人员，应当在综合认定其行为性质、是否提出反对意见、危害结果大小等情节的基础上决定是否追究刑事责任和应当判处的刑罚。
第六条  以危害结果为条件的渎职犯罪的追诉期限，从危害结果发生之日起计算；有数个危害结果的，从最后一个危害结果发生之日起计算。
第七条  依法或者受委托行使国家行政管理职权的公司、企业、事业单位的工作人员，在行使行政管理职权时滥用职权或者玩忽职守，构成犯罪的，应当依照《全国人民代表大会常务委员会关于〈中华人民共和国刑法〉第九章渎职罪主体适用问题的解释》的规定，适用渎职罪的规定追究刑事责任。
第八条  本解释规定的“经济损失”，是指渎职犯罪或者与渎职犯罪相关联的犯罪立案时已经实际造成的财产损失，包括为挽回渎职犯罪所造成损失而支付的各种开支、费用等。立案后至提起公诉前持续发生的经济损失，应一并计入渎职犯罪造成的经济损失。
债务人经法定程序被宣告破产，债务人潜逃、去向不明，或者因行为人的责任超过诉讼时效等，致使债权已经无法实现的，无法实现的债权部分应当认定为渎职犯罪的经济损失。
渎职犯罪或者与渎职犯罪相关联的犯罪立案后，犯罪分子及其亲友自行挽回的经济损失，司法机关或者犯罪分子所在单位及其上级主管部门挽回的经济损失，或者因客观原因减少的经济损失，不予扣减，但可以作为酌定从轻处罚的情节。
第九条  负有监督管理职责的国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，致使不符合安全标准的食品、有毒有害食品、假药、劣药等流入社会，对人民群众生命、健康造成严重危害后果的，依照渎职罪的规定从严惩处。
第十条  最高人民法院、最高人民检察院此前发布的司法解释与本解释不一致的，以本解释为准。

#### 最高人民法院最高人民检察院关于办理职务犯罪案件严格适用缓刑、免予刑事处罚若干问题的意见
法发[2012]17号 2012年8月8日　全文见第31页

#### 最高人民检察院关于对林业主管部门工作人员在发放林木采伐许可证之外滥用职权玩忽职守致使森林遭受严重破坏的行为适用法律问题的批复 
（2007年5月14日 高检发释字〔2007〕1号）  
福建省人民检察院：
你院《关于林业主管部门工作人员滥用职权、玩忽职守造成森林资源损毁立案标准问题的请示》（闽检[2007]14号）收悉。经研究，批复如下：
林业主管部门工作人员违法发放林木采伐许可证，致使森林遭受严重破坏的，依照刑法第四百零七条的规定，以违法发放林木采伐许可证罪追究刑事责任；以其他方式滥用职权或者玩忽职守，致使森林遭受严重破坏的，依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任，立案标准依照《最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定》第一部分渎职犯罪案件第十八条第三款的规定执行。
此复。

#### 最高人民法院最高人民检察院关于办理与盗窃、抢劫、诈骗、抢夺机动车相关刑事案件具体应用法律若干问题的解释
（2007年5月11日施行   法释〔2007〕11号）
第三条  国家机关工作人员滥用职权，有下列情形之一，致使盗窃、抢劫、诈骗、抢夺的机动车被办理登记手续，数量达到三辆以上或者价值总额达到三十万元以上的，依照刑法第三百九十七条第一款的规定，以滥用职权罪定罪，处三年以下有期徒刑或者拘役：
（一）明知是登记手续不全或者不符合规定的机动车而办理登记手续的；
（二）指使他人为明知是登记手续不全或者不符合规定的机动车办理登记手续的；
（三）违规或者指使他人违规更改、调换车辆档案的；
（四）其他滥用职权的行为。
国家机关工作人员疏于审查或者审查不严，致使盗窃、抢劫、诈骗、抢夺的机动车被办理登记手续，数量达到五辆以上或者价值总额达到五十万元以上的，依照刑法第三百九十七条第一款的规定，以玩忽职守罪定罪，处三年以下有期徒刑或者拘役。
国家机关工作人员实施前两款规定的行为，致使盗窃、抢劫、诈骗、抢夺的机动车被办理登记手续，分别达到前两款规定数量、数额标准五倍以上的，或者明知是盗窃、抢劫、诈骗、抢夺的机动车而办理登记手续的，属于刑法第三百九十七条第一款规定的“情节特别严重”，处三年以上七年以下有期徒刑。
国家机关工作人员徇私舞弊，实施上述行为，构成犯罪的，依照刑法第三百九十七条第二款的规定定罪处罚。

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理盗窃油气、破坏油气设备等刑事案件具体应用法律若干问题的解释
(2007年1月19日起施行  法释〔2007〕3号)
第七条   国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，实施下列行为之一，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪定罪处罚：
（一）超越职权范围，批准发放石油、天然气勘查、开采、加工、经营等许可证的；
（二）违反国家规定，给不符合法定条件的单位、个人发放石油、天然气勘查、开采、加工、经营等许可证的；
（三）违反《石油天然气管道保护条例》等国家规定，在油气设备安全保护范围内批准建设项目的；
（四）对发现或者经举报查实的未经依法批准、许可擅自从事石油、天然气勘查、开采、加工、经营等违法活动不予查封、取缔的。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
高检发释字〔2006〕2号　2006年7月26日施行 
一、渎职犯罪案件
（一）滥用职权案（第三百九十七条）
滥用职权罪是指国家机关工作人员超越职权，违法决定、处理其无权决定、处理的事项，或者违反规定处理公务，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、造成死亡1 人以上，或者重伤2 人以上，或者重伤1 人、轻伤3 人以上，或者轻伤5 人以上的；
2、导致10 人以上严重中毒的；
3、造成个人财产直接经济损失10 万元以上，或者直接经济损失不满10 万元，但间接经济损失50 万元以上的；
4、造成公共财产或者法人、其他组织财产直接经济损失20 万元以上，或者直接经济损失不满20 万元，但间接经济损失100 万元以上的；
5、虽未达到3、4 两项数额标准，但3、4 两项合计直接经济损失20 万元以上，或者合计直接经济损失不满20 万元，但合计间接经济损失100 万元以上的；
6、造成公司、企业等单位停业、停产6 个月以上，或者破产的；
7、弄虚作假，不报、缓报、谎报或者授意、指使、强令他人不报、缓报、谎报情况，导致重特大事故危害结果继续、扩大，或者致使抢救、调查、处理工作延误的；
8、严重损害国家声誉，或者造成恶劣社会影响的；
9、其他致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的情形。
国家机关工作人员滥用职权，符合刑法第九章所规定的特殊渎职罪构成要件的，按照该特殊规定追究刑事责任；主体不符合刑法第九章所规定的特殊渎职罪的主体要件，但滥用职权涉嫌前款第1 项至第9 项规定情形之一的，按照刑法第397 条的规定以滥用职权罪追究刑事责任。
（二）玩忽职守案（第三百九十七条）
玩忽职守罪是指国家机关工作人员严重不负责任，不履行或者不认真履行职责，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、造成死亡1 人以上，或者重伤3 人以上，或者重伤2 人、轻伤4 人以上，或者重伤1 人、轻伤7 人以上，或者轻伤10 人以上的；
2、导致20 人以上严重中毒的；
3、造成个人财产直接经济损失15 万元以上，或者直接经济损失不满15 万元，但间接经济损失75 万元以上的；
4、造成公共财产或者法人、其他组织财产直接经济损失30 万元以上，或者直接经济损失不满30 万元，但间接经济损失150 万元以上的；
5、虽未达到3、4 两项数额标准，但3、4 两项合计直接经济损失30 万元以上，或者合计直接经济损失不满30 万元，但合计间接经济损失150 万元以上的；
6、造成公司、企业等单位停业、停产1 年以上，或者破产的；
7、海关、外汇管理部门的工作人员严重不负责任，造成100 万美元以上外汇被骗购或者逃汇1000 万美元以上的；
8、严重损害国家声誉，或者造成恶劣社会影响的；
9、其他致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的情形。
国家机关工作人员玩忽职守，符合刑法第九章所规定的特殊渎职罪构成要件的，按照该特殊规定追究刑事责任；主体不符合刑法第九章所规定的特殊渎职罪的主体要件，但玩忽职守涉嫌前款第1 项至第9 项规定情形之一的，按照刑法第397 条的规定以玩忽职守罪追究刑事责任。
三、附则
（一）本规定中每个罪案名称后所注明的法律条款系《中华人民共和国刑法》的有关条款。
（二）本规定所称“以上”包括本数；有关犯罪数额“不满”，是指已达到该数额百分之八十以上的。
（三）本规定中的“国家机关工作人员”，是指在国家机关中从事公务的人员，包括在各级国家权力机关、行政机关、司法机关和军事机关中从事公务的人员。在依照法律、法规规定行使国家行政管理职权的组织中从事公务的人员，或者在受国家机关委托代表国家行使职权的组织中从事公务的人员，或者虽未列入国家机关人员编制但在国家机关中从事公务的人员，在代表国家机关行使职权时，视为国家机关工作人员。在乡（镇）以上中国共产党机关、人民政协机关中从事公务的人员，视为国家机关工作人员。
 （四）本规定中的“直接经济损失”，是指与行为有直接因果关系而造成的财产损毁、减少的实际价值：“间接经济损失”，是指由直接经济损失引起和牵连的其他损失，包括失去的在正常情况下可以获得的利益和为恢复正常的管理活动或者挽回所造成的损失所支付的各种开支、费用等。
有下列情形之一的，虽然有债权存在，但已无法实现债权的，可以认定为已经造成了经济损失：
（1）债务人已经法定程序被宣告破产，且无法清偿债务；（2）债务人潜逃，去向不明；（3）因行为人责任，致使超过诉讼时效；（4）有证据证明债权无法实现的其他情况。
直接经济损失和间接经济损失，是指立案时确已造成的经济损失。移送审查起诉前，犯罪嫌疑人及其亲友自行挽回的经济损失，以及由司法机关或者犯罪嫌疑人所在单位及其上级主管部门挽回的经济损失，不予扣减，但可作为对犯罪嫌疑人从轻处理的情节考虑。
（五）本规定中的“徇私舞弊”，是指国家机关工作人员为徇私情、私利，故意违背事实和法律，伪造材料，隐瞒情况，弄虚作假的行为。
（六）本规定自公布之日起施行。本规定发布前有关人民检察院直接受理立案侦查的国家机关工作人员渎职和利用职权实施的侵犯公民人身权利、民主权利犯罪案件的立案标准，与本规定有重复或者不一致的，适用本规定。
对于本规定施行前发生的国家机关工作人员渎职和利用职权实施的侵犯公民人身权利、民主权利犯罪案件，按照《最高人民法院、最高人民检察院关于适用刑事司法解释时间效力问题的规定》办理。

#### 全国法院审理经济犯罪案件工作座谈会纪要
（2003年11月13日 法〔2003〕167号）
六、关于渎职罪
(一)渎职犯罪行为造成的公共财产重大损失的认定
根据刑法规定，玩忽职守、滥用职权等渎职犯罪是以致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失为构成要件的。其中，公共财产的重大损失，通常是指渎职行为已经造成的重大经济损失。在司法实践中，有以下情形之一的，虽然公共财产作为债权存在，但已无法实现债权的，可以认定为行为人的渎职行为造成了经济损失：(1)债务人已经法定程序被宣告破产；(2)债务人潜逃，去向不明；(3)因行为人责任，致使超过诉讼时效；(4)有证据证明债权无法实现的其他情况；
(二)玩忽职守罪的追诉时效
玩忽职守行为造成的重大损失当时没有发生，而是玩忽职守行为之后一定时间发生的，应从危害结果发生之日起计算玩忽职守罪的追诉期限。
(三)国有公司、企业人员渎职犯罪的法律适用
对于1999年12月24日《中华人民共和国刑法修正案》实施以前发生的国有公司、企业人员渎职行为(不包括徇私舞弊行为)，尚未处理或者正在处理的不能按照刑法修正案追究刑事责任。
(四)关于“徇私”的理解
徇私舞弊型渎职犯罪的“徇私”应理解为徇个人私情、私利-国家机关工作人员为了本单位的利益，实施滥用职权、玩忽职守行为，构成犯罪的，依照刑法第三百九十七条第一款的规定定罪处罚。

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理妨害预防、控制突发传染病疫情等灾害的刑事案件具体应用法律若干问题的解释
(2003年5月15日起施行  法释〔2003〕8号)
第十五条   在预防、控制突发传染病疫情等灾害的工作中，负有组织、协调、指挥、灾害调查、控制、医疗救治、信息传递、交通运输、物资保障等职责的国家机关工作人员，滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪定罪处罚。

#### 最高人民检察院关于对海事局工作人员如何使用法律问题的答复
（2003年1月13日）
辽宁省人民检察院研究室：
你院《关于辽宁海事局的工作人员是否为国家机关工作人员的主体认定请示》（辽检发渎检字[2002]1 号）收悉。经研究，答复如下：
根据国办发[1999]90 号、中编办函[2000]184 号等文件的规定，海事局负责行使国家水上安全监督和防止船舶污染及海上设施检验、航海保障的管理职权，是国家执法监督机构。海事局及其分支机构工作人员在从事上述公务活动中，滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，应当依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任。

#### 全国人大常委会关于《中华人民共和国刑法》第九章渎职罪主体适用问题的解释（2002 年12月28日施行）
全国人大常委会根据司法实践中遇到的情况，讨论了刑法第九章渎职罪主体的适用问题，解释如下：
 在依照法律、法规规定行使国家行政管理职权的组织中从事公务的人员，或者在受国家机关委托代表国家机关行使职权的组织中从事公务的人员，或者虽未列入国家机关人员编制但在国家机关中从事公务的人员，在代表国家机关行使职权时，有渎职行为，构成犯罪的，依照刑法关于渎职罪的规定追究刑事责任。

#### 最高人民检察院关于企业事业单位的公安机构在机构改革过程中其工作人员能否构成渎职侵权犯罪主体问题的批复
（2002年4月24日）
陕西省人民检察院：
你院陕检发研[2001]159 号《关于对企业事业单位的公安机构在机构改革过程中其工作人员能否构成渎职侵权犯罪主体问题的请示》收悉。经研究，批复如下：
企业事业单位的公安机构在机构改革过程中虽尚未列入公安机关建制，其工作人员在行使侦查职责时，实施渎职侵权行为的，可以成为渎职侵权犯罪的主体。

#### 关于合同制民警能否成为玩忽职守罪主体问题的批复
（2000年12月5日）
辽宁省人民检察院：
你院辽检发诉字[1999]76 号《关于犯罪嫌疑人李海玩忽职守一案的请示》收悉。经研究，批复如下：
根据刑法第九十三条第二款的规定，合同制民警在依法执行公务期间，属其他依照法律从事公务的人员，应以国家机关工作人员论。对合同制民警在依法执行公务活动中的玩忽职守行为，符合刑法第三百九十七条规定的玩忽职守罪构成条件的，依法以玩忽职守罪追究刑事责任。

#### 最高人民检察院关于属工人编制的乡（镇）工商所所长能否依照刑法第397条的规定追究刑事责任问题的批复
（2000年10月31日）
江西省人民检察院：
你院赣检研发（2000）3 号《关于乡（镇）工商所所长（工人编制）是否属于国家机关工作人员的请示》收悉。经研究，批复如下：
根据刑法第93 条第2 款的规定，经人事部门任命，但为工人编制的乡（镇）工商所所长，依法履行工商行政管理职责时，属其他依照法律从事公务的人员，应以国家机关工作人员论。如果玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失，可适用刑法第397 条的规定，以玩忽职守罪追究刑事责任。

#### 最高人民检察院关于镇财政所所长是否适用国家机关工作人员的批复
（2000年5 月4 日）
上海市人民检察院：
你院沪检发（2000）30 号文收悉。经研究，批复如下：
对于属行政执法事业单位的镇财政所中按国家机关在编干部管理的工作人员，在履行政府行政公务活动中，滥用职权或玩忽职守构成犯罪的，应以国家机关工作人员论。
 
398.	故意泄露国家秘密罪；过失泄露国家秘密罪
第三百九十八条 国家机关工作人员违反保守国家秘密法的规定，故意或者过失泄露国家秘密，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。
非国家机关工作人员犯前款罪的，依照前款的规定酌情处罚。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
高检发释字〔2006〕2号　2006年7月26日施行
（三）故意泄露国家秘密案（第三百九十八条）
故意泄露国家秘密罪是指国家机关工作人员或者非国家机关工作人员违反保守国家秘密法，故意使国家秘密被不应知悉者知悉，或者故意使国家秘密超出了限定的接触范围，情节严重的行为。涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、泄露绝密级国家秘密1 项（件）以上的；
2、泄露机密级国家秘密2 项（件）以上的；
3、泄露秘密级国家秘密3 项（件）以上的；
4、向非境外机构、组织、人员泄露国家秘密， 造成或者可能造成危害社会稳定、经济发展、国防安全或者其他严重危害后果的；
5、通过口头、书面或者网络等方式向公众散布、传播国家秘密的；
6、利用职权指使或者强迫他人违反国家保守秘密法的规定泄露国家秘密的；
7、以牟取私利为目的泄露国家秘密的；
8、其他情节严重的情形。
（四）过失泄露国家秘密案（第三百九十八条）
过失泄露国家秘密罪是指国家机关工作人员或者非国家机关工作人员违反保守国家秘密法，过失泄露国家秘密，或者遗失国家秘密载体，致使国家秘密被不应知悉者知悉或者超出了限定的接触范围，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、泄露绝密级国家秘密1 项（件）以上的；
2、泄露机密级国家秘密3 项（件）以上的；
3、泄露秘密级国家秘密4 项（件）以上的；
4、违反保密规定，将涉及国家秘密的计算机或者计算机信息系统与互联网相连接，泄露国家秘密的；
5、泄露国家秘密或者遗失国家秘密载体，隐瞒不报、不如实提供有关情况或者不采取补救措施的；
6、其他情节严重的情形。

### 399.	徇私枉法罪，民事、行政枉法裁判罪，执行判决、裁定失职罪；执行判决、裁定滥用职权罪
第三百九十九条 司法工作人员徇私枉法、徇情枉法，对明知是无罪的人而使他受追诉、对明知是有罪的人而故意包庇不使他受追诉，或者在刑事审判活动中故意违背事实和法律作枉法裁判的，处五年以下有期徒刑或者拘役；情节严重的，处五年以上十年以下有期徒刑；情节特别严重的，处十年以上有期徒刑。
在民事、行政审判活动中故意违背事实和法律作枉法裁判，情节严重的，处五年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处五年以上十年以下有期徒刑。
在执行判决、裁定活动中，严重不负责任或者滥用职权，不依法采取诉讼保全措施、不履行法定执行职责，或者违法采取诉讼保全措施、强制执行措施，致使当事人或者其他人的利益遭受重大损失的，处五年以下有期徒刑或者拘役；致使当事人或者其他人的利益遭受特别重大损失的，处五年以上十年以下有期徒刑。
司法工作人员收受贿赂，有前三款行为的，同时又构成本法第三百八十五条规定之罪的，依照处罚较重的规定定罪处罚。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（五）徇私枉法案（第三百九十九条第一款）
徇私枉法罪是指司法工作人员徇私枉法、徇情枉法，对明知是无罪的人而使他受追诉、对明知是有罪的人而故意包庇不使他受追诉，或者在刑事审判活动中故意违背事实和法律作枉法裁判的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、对明知是没有犯罪事实或者其他依法不应当追究刑事责任的人，采取伪造、隐匿、毁灭证据或者其他隐瞒事实、违反法律的手段，以追究刑事责任为目的立案、侦查、起诉、审判的；
2、对明知是有犯罪事实需要追究刑事责任的人，采取伪造、隐匿、毁灭证据或者其他隐瞒事实、违反法律的手段，故意包庇使其不受立案、侦查、起诉、审判的；
3、采取伪造、隐匿、毁灭证据或者其他隐瞒事实、违反法律的手段，故意使罪重的人受较轻的追诉，或者使罪轻的人受较重的追诉的；
4、在立案后，采取伪造、隐匿、毁灭证据或者其他隐瞒事实、违反法律的手段，应当采取强制措施而不采取强制措施，或者虽然采取强制措施，但中断侦查或者超过法定期限不采取任何措施，实际放任不管，以及违法撤销、变更强制措施，致使犯罪嫌疑人、被告人实际脱离司法机关侦控的；
5、在刑事审判活动中故意违背事实和法律，作出枉法判决、裁定，即有罪判无罪、无罪判有罪，或者重罪轻判、轻罪重判的；
6、其他徇私枉法应予追究刑事责任的情形。
（六）民事、行政枉法裁判案（第三百九十九条第二款）
 民事、行政枉法裁判罪是指司法工作人员在民事、行政审判活动中，故意违背事实和法律作枉法裁判，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、枉法裁判，致使当事人或者其近亲属自杀、自残造成重伤、死亡，或者精神失常的；
2、枉法裁判，造成个人财产直接经济损失10 万元以上，或者直接经济损失不满10 万元，但间接经济损失50 万元以上的；
3、枉法裁判，造成法人或者其他组织财产直接经济损失20 万元以上，或者直接经济损失不满20 万元，但间接经济损失100 万元以上的；
4、伪造、变造有关材料、证据，制造假案枉法裁判的；
5、串通当事人制造伪证，毁灭证据或者篡改庭审笔录而枉法裁判的；
6、徇私情、私利，明知是伪造、变造的证据予以采信，或者故意对应当采信的证据不予采信，或者故意违反法定程序，或者故意错误适用法律而枉法裁判的；
7、其他情节严重的情形。
（七）执行判决、裁定失职案（第三百九十九条第三款）
执行判决、裁定失职罪是指司法工作人员在执行判决、裁定活动中，严重不负责任，不依法采取诉讼保全措施、不履行法定执行职责，或者违法采取保全措施、强制执行措施，致使当事人或者其他人的利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、致使当事人或者其近亲属自杀、自残造成重伤、死亡，或者精神失常的；
2、造成个人财产直接经济损失15 万元以上，或者直接经济损失不满15 万元，但间接经济损失75 万元以上的；
3、造成法人或者其他组织财产直接经济损失30 万元以上，或者直接经济损失不满30 万元，但间接经济损失150 万元以上的；
4、造成公司、企业等单位停业、停产1 年以上，或者破产的；
5、其他致使当事人或者其他人的利益遭受重大损失的情形。
（八）执行判决、裁定滥用职权案（第三百九十九条第三款）
执行判决、裁定滥用职权罪是指司法工作人员在执行判决、裁定活动中，滥用职权，不依法采取诉讼保全措施、不履行法定执行职责，或者违法采取保全措施、强制执行措施，致使当事人或者其他人的利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、致使当事人或者其近亲属自杀、自残造成重伤、死亡，或者精神失常的；
2、造成个人财产直接经济损失10 万元以上，或者直接经济损失不满10 万元，但间接经济损失50 万元以上的；
3、造成法人或者其他组织财产直接经济损失20 万元以上，或者直接经济损失不满20 万元，但间接经济损失100 万元以上的；
4、造成公司、企业等单位停业、停产6 个月以上，或者破产的；
5、其他致使当事人或者其他人的利益遭受重大损失的情形。

#### 最高人民法院关于非司法工作人员是否可以构成徇私枉法罪共犯问题材的答复
（2003年4月16日）
非司法工作人员与司法工作人员勾结，共同实施徇私枉法行为，构成犯罪的，应当以徇私枉法罪的共犯追究刑事责任。

### 399-1 枉法仲裁罪
第三百九十九条之一 依法承担仲裁职责的人员，在仲裁活动中故意违背事实和法律作枉法裁决，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。

### 400.	私放在押人员罪，失职致使在押人员脱逃罪
第四百条 司法工作人员私放在押的犯罪嫌疑人、被告人或者罪犯的，处五年以下有期徒刑或者拘役；情节严重的，处五年以上十年以下有期徒刑；情节特别严重的，处十年以上有期徒刑。
司法工作人员由于严重不负责任，致使在押的犯罪嫌疑人、被告人或者罪犯脱逃，造成严重后果的，处三年以下有期徒刑或者拘役；造成特别严重后果的，处三年以上十年以下有期徒刑。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（九）私放在押人员案（第四百条第一款）
私放在押人员罪是指司法工作人员私放在押（包括在羁押场所和押解途中）的犯罪嫌疑人、被告人或者罪犯的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、私自将在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯放走，或者授意、指使、强迫他人将在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯放走的；
2、伪造、变造有关法律文书、证明材料，以使在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯逃跑或者被释放的；
3、为私放在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯，故意向其通风报信、提供条件，致使该在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯脱逃的；
4、其他私放在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯应予追究刑事责任的情形。
（十）失职致使在押人员脱逃案（第四百条第二款）
失职致使在押人员脱逃罪是指司法工作人员由于严重不负责任，不履行或者不认真履行职责，致使在押（包括在羁押场所和押解途中）的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯脱逃，造成严重后果的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、致使依法可能判处或者已经判处10 年以上有期徒刑、无期徒刑、死刑的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯脱逃的；
2、致使犯罪嫌疑人、被告人、罪犯脱逃3 人次以上的；
3、犯罪嫌疑人、被告人、罪犯脱逃以后，打击报复报案人、控告人、举报人、被害人、证人和司法工作人员等，或者继续犯罪的；
4、其他致使在押的犯罪嫌疑人、被告人、罪犯脱逃，造成严重后果的情形。

#### 最高人民检察院关于工人等非监管机关在编监管人员私放在押人员行为和失职致使在押人员脱逃行为适用法律问题的解释
（2001年3月2日 高检发释字〔2001〕2号）
为依法办理私放在押人员犯罪案件和失职致使在押人员脱逃犯罪案件，对工人等非监管机关在编监管人员私放在押人员行为和失职致使在押人员脱逃行为如何适用法律问题解释如下：
工人等非监管机关在编监管人员在被监管机关聘用受委托履行监管职责的过程中私放在押人员的，应当依照刑法第四百条第一款的规定，以私放在押人员罪追究刑事责任；由于严重不负责任，致使在押人员脱逃，造成严重后果的，应当依照刑法第四百条第二款的规定，以失职致使在押人员脱逃罪追究刑事责任。

#### 最高人民法院关于未被公安机关正式录用的人员、狱医能否构成失职致使在押人员脱逃罪主体问题的批复
（2000年9月22日 法释〔2000〕28号）
吉林省高级人民法院：
你院吉高法〔1999〕158 号《关于未被正式录用的司法工作人员受委托执行职务的是否符合犯罪主体要件问题的请示》收悉。经研究，答复如下：
对于未被公安机关正式录用，受委托履行监管职责的人员，由于严重不负责任，致使在押人员脱逃，造成严重后果的，应当依照刑法第四百条第二款的规定定罪处罚。
不负监管职责的狱医，不构成失职致使在押人员脱逃罪的主体。但是受委派承担了监管职责的狱医，由于严重不负责任，致使在押人员脱逃，造成严重后果的，应当依照刑法第四百条第二款的规定定罪处罚。

### 401.	徇私舞弊减刑、假释、暂予监外执行罪
第四百零一条 司法工作人员徇私舞弊，对不符合减刑、假释、暂予监外执行条件的罪犯，予以减刑、假释或者暂予监外执行的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十一）徇私舞弊减刑、假释、暂予监外执行案（第四百零一条）
徇私舞弊减刑、假释、暂予监外执行罪是指司法工作人员徇私舞弊，对不符合减刑、假释、暂予监外执行条件的罪犯予以减刑、假释、暂予监外执行的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、刑罚执行机关的工作人员对不符合减刑、假释、暂予监外执行条件的罪犯，捏造事实，伪造材料，违法报请减刑、假释、暂予监外执行的；
2、审判人员对不符合减刑、假释、暂予监外执行条件的罪犯，徇私舞弊，违法裁定减刑、假释或者违法决定暂予监外执行的；
3、监狱管理机关、公安机关的工作人员对不符合暂予监外执行条件的罪犯，徇私舞弊，违法批准暂予监外执行的；
4、不具有报请、裁定、决定或者批准减刑、假释、暂予监外执行权的司法工作人员利用职务上的便利，伪造有关材料，导致不符合减刑、假释、暂予监外执行条件的罪犯被减刑、假释、暂予监外执行的；
5、其他徇私舞弊减刑、假释、暂予监外执行应予追究刑事责任的情形。

### 402.	徇私舞弊不移交刑事案件罪
第四百零二条 行政执法人员徇私舞弊，对依法应当移交司法机关追究刑事责任的不移交，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役；造成严重后果的，处三年以上七年以下有期徒刑。

#### 最高人民法院 最高人民检察院 关于办理危害生产安全刑事案件适用法律若干问题的解释
自2015年12月16日起施行　全文见第82页
第十五条　国家机关工作人员在履行安全监督管理职责时滥用职权、玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，或者徇私舞弊，对发现的刑事案件依法应当移交司法机关追究刑事责任而不移交，情节严重的，分别依照刑法第三百九十七条、第四百零二条的规定，以滥用职权罪、玩忽职守罪或者徇私舞弊不移交刑事案件罪定罪处罚。
公司、企业、事业单位的工作人员在依法或者受委托行使安全监督管理职责时滥用职权或者玩忽职守，构成犯罪的，应当依照《全国人民代表大会常务委员会关于<中华人民共和国刑法>第九章渎职罪主体适用问题的解释》的规定，适用渎职罪的规定追究刑事责任。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十二）徇私舞弊不移交刑事案件案（第四百零二条）
徇私舞弊不移交刑事案件罪是指工商行政管理、税务、监察等行政执法人员，徇私舞弊，对依法应当移交司法机关追究刑事责任的案件不移交，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、对依法可能判处3 年以上有期徒刑、无期徒刑、死刑的犯罪案件不移交的；
2、不移交刑事案件涉及3 人次以上的；
3、司法机关提出意见后，无正当理由仍然不予移交的；
4、以罚代刑，放纵犯罪嫌疑人，致使犯罪嫌疑人继续进行违法犯罪活动的；
5、行政执法部门主管领导阻止移交的；
6、隐瞒、毁灭证据，伪造材料，改变刑事案件性质的；
7、直接负责的主管人员和其他直接责任人员为牟取本单位私利而不移交刑事案件，情节严重的；
8、其他情节严重的情形。

### 403.	滥用管理公司、证券职权罪
第四百零三条 国家有关主管部门的国家机关工作人员，徇私舞弊，滥用职权，对不符合法律规定条件的公司设立、登记申请或者股票、债券发行、上市申请，予以批准或者登记，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，处五年以下有期徒刑或者拘役。
上级部门强令登记机关及其工作人员实施前款行为的，对其直接负责的主管人员，依照前款的规定处罚。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十三）滥用管理公司、证券职权案（第四百零三条）
滥用管理公司、证券职权罪是指工商行政管理、证券管理等国家有关主管部门的工作人员徇私舞弊，滥用职权，对不符合法律规定条件的公司设立、登记申请或者股票、债券发行、上市申请予以批准或者登记，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的行为，以及上级部门、当地政府强令登记机关及其工作人员实施上述行为的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、造成直接经济损失50 万元以上的；
2、工商管理部门的工作人员对不符合法律规定条件的公司设立、登记申请，违法予以批准、登记，严重扰乱市场秩序的；
3、金融证券管理机构工作人员对不符合法律规定条件的股票、债券发行、上市申请，违法予以批准，严重损害公众利益，或者严重扰乱金融秩序的；
4、工商管理部门、金融证券管理机构的工作人员对不符合法律规定条件的公司设立、登记申请或者股票、债券发行、上市申请违法予以批准或者登记，致使犯罪行为得逞的；
5、上级部门、当地政府直接负责的主管人员强令登记机关及其工作人员，对不符合法律规定条件的公司设立、登记申请或者股票、债券发行、上市申请予以批准或者登记，致使公共财产、国家或者人民利益遭受重大损失的；
 6、其他致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的情形。

### 404.	徇私舞弊不征、少征税款罪
第四百零四条 税务机关的工作人员徇私舞弊，不征或者少征应征税款，致使国家税收遭受重大损失的，处五年以下有期徒刑或者拘役；造成特别重大损失的，处五年以上有期徒刑。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十四）徇私舞弊不征、少征税款案（第四百零四条）
徇私舞弊不征、少征税款罪是指税务机关工作人员徇私舞弊，不征、少征应征税款，致使国家税收遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、徇私舞弊不征、少征应征税款，致使国家税收损失累计达10 万元以上的；
2、上级主管部门工作人员指使税务机关工作人员徇私舞弊不征、少征应征税款，致使国家税收损失累计达10 万元以上的；
3、徇私舞弊不征、少征应征税款不满10 万元，但具有索取或者收受贿赂或者其他恶劣情节的；
4、其他致使国家税收遭受重大损失的情形。

#### 405.	徇私舞弊发售发票、抵扣税款、出口退税罪，违法提供出口退税凭证罪
第四百零五条 税务机关的工作人员违反法律、行政法规的规定，在办理发售发票、抵扣税款、出口退税工作中，徇私舞弊，致使国家利益遭受重大损失的，处五年以下有期徒刑或者拘役；致使国家利益遭受特别重大损失的，处五年以上有期徒刑。
其他国家机关工作人员违反国家规定，在提供出口货物报关单、出口收汇核销单等出口退税凭证的工作中，徇私舞弊，致使国家利益遭受重大损失的，依照前款的规定处罚。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十五）徇私舞弊发售发票、抵扣税款、出口退税案（第四百零五条第一款）
徇私舞弊发售发票、抵扣税款、出口退税罪是指税务机关工作人员违反法律、行政法规的规定，在办理发售发票、抵扣税款、出口退税工作中徇私舞弊，致使国家利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、徇私舞弊，致使国家税收损失累计达10 万元以上的；
2、徇私舞弊，致使国家税收损失累计不满10 万元，但发售增值税专用发票25 份以上或者其他发票50 份以上或者增值税专用发票与其他发票合计50 份以上，或者具有索取、收受贿赂或者其他恶劣情节的；
3、其他致使国家利益遭受重大损失的情形。
（十六）违法提供出口退税凭证案（第四百零五条第二款）
违法提供出口退税凭证罪是指海关、外汇管理等国家机关工作人员违反国家规定，在提供出口货物报关单、出口收汇核销单等出口退税凭证的工作中徇私舞弊，致使国家利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、徇私舞弊，致使国家税收损失累计达10 万元以上的；
2、徇私舞弊，致使国家税收损失累计不满10 万元，但具有索取、收受贿赂或者其他恶劣情节的；
3、其他致使国家利益遭受重大损失的情形。

### 406.	国家机关工作人员签订、履行合同失职被骗罪
第四百零六条 国家机关工作人员在签订、履行合同过程中，因严重不负责任被诈骗，致使国家利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；致使国家利益遭受特别重大损失的，处三年以上七年以下有期徒刑。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十七）国家机关工作人员签订、履行合同失职被骗案（第四百零六条）
国家机关工作人员签订、履行合同失职被骗罪是指国家机关工作人员在签订、履行合同过程中，因严重不负责任，不履行或者不认真履行职责被诈骗，致使国家利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、造成直接经济损失30 万元以上，或者直接经济损失不满30 万元，但间接经济损失150 万元以上的；
2、其他致使国家利益遭受重大损失的情形。

### 407.	违法发放林木采伐许可证罪
第四百零七条  林业主管部门的工作人员违反森林法的规定，超过批准的年采伐限额发放林木采伐许可证或者违反规定滥发林木采伐许可证，情节严重，致使森林遭受严重破坏的，处三年以下有期徒刑或者拘役。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十八）违法发放林木采伐许可证案（第四百零七条）
违法发放林木采伐许可证罪是指林业主管部门的工作人员违反森林法的规定，超过批准的年采伐限额发放林木采伐许可证或者违反规定滥发林木采伐许可证，情节严重，致使森林遭受严重破坏的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、发放林木采伐许可证允许采伐数量累计超过批准的年采伐限额，导致林木被超限额采伐10立方米以上的；
2、滥发林木采伐许可证，导致林木被滥伐20 立方米以上，或者导致幼树被滥伐1000 株以上的；
3、滥发林木采伐许可证，导致防护林、特种用途林被滥伐5 立方米以上，或者幼树被滥伐200株以上的；
4、滥发林木采伐许可证，导致珍贵树木或者国家重点保护的其他树木被滥伐的；
5、滥发林木采伐许可证，导致国家禁止采伐的林木被采伐的；
6、其他情节严重，致使森林遭受严重破坏的情形。
林业主管部门工作人员之外的国家机关工作人员，违反森林法的规定，滥用职权或者玩忽职守，致使林木被滥伐40 立方米以上或者幼树被滥伐2000 株以上，或者致使防护林、特种用途林被滥伐10 立方米以上或者幼树被滥伐400 株以上，或者致使珍贵树木被采伐、毁坏4 立方米或者4 株以上，
或者致使国家重点保护的其他植物被采伐、毁坏后果严重的，或者致使国家严禁采伐的林木被采伐、毁坏情节恶劣的，按照刑法第397 条的规定以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任。

#### 最高人民法院关于审理破坏森林资源刑事案件具体应用法律若干问题的解释
2000 年12 月11日施行  法释〔2000〕36号2023.8.15起被破坏森林资源解释废止

### 408.	环境监管失职罪
第四百零八条 负有环境保护监督管理职责的国家机关工作人员严重不负责任，导致发生重大环境污染事故，致使公私财产遭受重大损失或者造成人身伤亡的严重后果的，处三年以下有期徒刑或者拘役。

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释
法释〔2016〕29号　2017年1月1日起施行 已废止

#### 最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部、生态环境部关于办理环境污染刑事案件有关问题座谈会纪要
高检会〔2019〕3号　2019年2月20日　见396页

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（十九）环境监管失职案（第四百零八条）
环境监管失职罪是指负有环境保护监督管理职责的国家机关工作人员严重不负责任，不履行或者不认真履行环境保护监管职责导致发生重大环境污染事故，致使公私财产遭受重大损失或者造成人身伤亡的严重后果的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、造成死亡1 人以上，或者重伤3 人以上，或者重伤2 人、轻伤4 人以上，或者重伤1 人、轻伤7 人以上，或者轻伤10 人以上的；
2、导致30 人以上严重中毒的；
3、造成个人财产直接经济损失15 万元以上，或者直接经济损失不满15 万元，但间接经济损失75 万元以上的；
4、造成公共财产、法人或者其他组织财产直接经济损失30 万元以上，或者直接经济损失不满30 万元，但间接经济损失150 万元以上的；
5、虽未达到3、4 两项数额标准，但3、4 两项合计直接经济损失30 万元以上，或者合计直接经济损失不满30 万元，但合计间接经济损失150 万元以上的；
6、造成基本农田或者防护林地、特种用途林地10 亩以上，或者基本农田以外的耕地50 亩以上，或者其他土地70 亩以上被严重毁坏的；
7、造成生活饮用水地表水源和地下水源严重污染的；
8、其他致使公私财产遭受重大损失或者造成人身伤亡严重后果的情形。

#### 最高人民法院关于审理环境污染刑事案件具体应用法律若干问题的解释
（2006年7 月28日施行  法释〔2006〕4号）
第一条   具有下列情形之一的，属于刑法第三百三十八条、第三百三十九条和第四百零八条规定的“公私财产遭受重大损失”：
（一）致使公私财产损失三十万元以上的；
（二）致使基本农田、防护林地、特种用途林地五亩以上，其他农用地十亩以上，其他土地二十亩以上基本功能丧失或者遭受永久性破坏的；
（三）致使森林或者其他林木死亡五十立方米以上，或者幼树死亡二千五百株以上的。
第二条   具有下列情形之一的，属于刑法第三百三十八条、第三百三十九条和第四百零八条规定的“人身伤亡的严重后果”或者“严重危害人体健康”：
（一）致使一人以上死亡、三人以上重伤、十人以上轻伤，或者一人以上重伤并且五人以上轻伤的；
（二）致使传染病发生、流行或者人员中毒达到《国家突发公共卫生事件应急预案》中突发公共卫生事件分级Ⅲ级情形，严重危害人体健康的；
（三）其他致使“人身伤亡的严重后果”或者“严重危害人体健康”的情形。
第三条   具有下列情形之一的，属于刑法第三百三十八条、第三百三十九条规定的“后果特别严重”：
（一）致使公私财产损失一百万元以上的；
（二）致使水源污染、人员疏散转移达到《国家突发环境事件应急预案》中突发环境事件分级Ⅱ级以上情形的；
（三）致使基本农田、防护林地、特种用途林地十五亩以上，其他农用地三十亩以上，其他土地六十亩以上基本功能丧失或者遭受永久性破坏的；
（四）致使森林或者其他林木死亡一百五十立方米以上，或者幼树死亡七千五百株以上的；
（五）致使三人以上死亡、十人以上重伤、三十人以上轻伤，或者三人以上重伤并十人以上轻伤的；
（六）致使传染病发生、流行达到《国家突发公共卫生事件应急预案》中突发公共卫生事件分级Ⅱ级以上情形的；
（七）其他后果特别严重的情形。
第四条   本解释所称“公私财产损失”，包括污染环境行为直接造成的财产损毁、减少的实际价值，为防止污染扩大以及消除污染而采取的必要的、合理的措施而发生的费用。
第五条   单位犯刑法第三百三十八条、第三百三十九条规定之罪的，定罪量刑标准依照刑法和本解释的有关规定执行。

### 408-1 食品、药品监管渎职罪
第四百零八条之一 负有食品药品安全监督管理职责的国家机关工作人员，滥用职权或者玩忽职守，有下列情形之一，造成严重后果或者有其他严重情节的，处五年以下有期徒刑或者拘役；造成特别严重后果或者有其他特别严重情节的，处五年以上十年以下有期徒刑：
（一）瞒报、谎报食品安全事故、药品安全事件的；
（二）对发现的严重食品药品安全违法行为未按规定查处的；
（三）在药品和特殊食品审批审评过程中，对不符合条件的申请准予许可的；
（四）依法应当移交司法机关追究刑事责任不移交的；
（五）有其他滥用职权或者玩忽职守行为的。
徇私舞弊犯前款罪的，从重处罚。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

### 409.	传染病防治失职罪
第四百零九条 从事传染病防治的政府卫生行政部门的工作人员严重不负责任，导致传染病传播或者流行，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役。

#### 最高人民法院最高人民检察院公安部司法部关于依法惩治妨害新型冠状病毒感染肺炎疫情防控违法犯罪的意见 
法发〔2020〕7号　自2020.2.6起施行 
二、准确适用法律，依法严惩妨害疫情防控的各类违法犯罪
（七）…
卫生行政部门的工作人员严重不负责任，不履行或者不认真履行防治监管职责，导致新型冠状病毒感染肺炎传播或者流行，情节严重的，依照刑法第四百零九条的规定，以传染病防治失职罪定罪处罚。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十）传染病防治失职案（第四百零九条）
传染病防治失职罪是指从事传染病防治的政府卫生行政部门的工作人员严重不负责任，不履行或者不认真履行传染病防治监管职责，导致传染病传播或者流行，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、导致甲类传染病传播的；
2、导致乙类、丙类传染病流行的；
3、因传染病传播或者流行，造成人员重伤或者死亡的；
4、因传染病传播或者流行，严重影响正常的生产、生活秩序的；
5、在国家对突发传染病疫情等灾害采取预防、控制措施后，对发生突发传染病疫情等灾害的地区或者突发传染病病人、病原携带者、疑似突发传染病病人，未按照预防、控制突发传染病疫情等灾害工作规范的要求做好防疫、检疫、隔离、防护、救治等工作，或者采取的预防、控制措施不当，造成传染范围扩大或者疫情、灾情加重的；
6、在国家对突发传染病疫情等灾害采取预防、控制措施后，隐瞒、缓报、谎报或者授意、指使、强令他人隐瞒、缓报、谎报疫情、灾情，造成传染范围扩大或者疫情、灾情加重的；
7、在国家对突发传染病疫情等灾害采取预防、控制措施后，拒不执行突发传染病疫情等灾害应急处理指挥机构的决定、命令，造成传染范围扩大或者疫情、灾情加重的；
8、其他情节严重的情形。

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理妨害预防、控制突发传染病疫情等灾害的刑事案件具体应用法律若干问题的解释
（2003年5月15日施行  法释〔2003〕8号）
第十五条  在预防、控制突发传染病疫情等灾害的工作中，负有组织、协调、指挥、灾害调查、控制、医疗救治、信息传递、交通运输、物资保障等职责的国家机关工作人员，滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪定罪处罚。
第十六条  在预防、控制突发传染病疫情等灾害期间，从事传染病防治的政府卫生行政部门的工作人员，或者在受政府卫生行政部门委托代表政府卫生行政部门行使职权的组织中从事公务的人员，或者虽未列入政府卫生行政部门人员编制但在政府卫生行政部门从事公务的人员，在代表政府卫生行政部门行使职权时，严重不负责任，导致传染病传播或者流行，情节严重的，依照刑法第四百零九条的规定，以传染病防治失职罪定罪处罚。
在国家对突发传染病疫情等灾害采取预防、控制措施后，具有下列情形之一的，属于刑法第四百零九条规定的“情节严重”：
（一）对发生突发传染病疫情等灾害的地区或者突发传染病病人、病原携带者、疑似突发传染病病人，未按照预防、控制突发传染病疫情等灾害工作规范的要求做好防疫、检疫、隔离、防护、救治等工作，或者采取的预防、控制措施不当，造成传染范围扩大或者疫情、灾情加重的；
（二）隐瞒、缓报、谎报或者授意、指使、强令他人隐瞒、缓报、谎报疫情、灾情，造成传染范围扩大或者疫情、灾情加重的；
（三）拒不执行突发传染病疫情等灾害应急处理指挥机构的决定、命令，造成传染范围扩大或者疫情、灾情加重的；
（四）具有其他严重情节的。

### 410.	非法批准征收、征用、占用土地罪；非法低价出让国有土地使用权罪
第四百一十条 国家机关工作人员徇私舞弊，违反土地管理法规，滥用职权，非法批准征收、征用、占用土地，或者非法低价出让国有土地使用权，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役；致使国家或者集体利益遭受特别重大损失的，处三年以上七年以下有期徒刑。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民法院关于审理破坏草原资源刑事案件应用法律若干问题的解释
法释〔2012〕15号　　　 2012年11月2日
第三条 国家机关工作人员徇私舞弊，违反草原法等土地管理法规，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第四百一十条规定的“情节严重”：
（一）非法批准征收、征用、占用草原四十亩以上的；
（二）非法批准征收、征用、占用草原，造成二十亩以上草原被毁坏的；
（三）非法批准征收、征用、占用草原，造成直接经济损失三十万元以上，或者具有其他恶劣情节的。
具有下列情形之一，应当认定为刑法第四百一十条规定的“致使国家或者集体利益遭受特别重大损失”：
（一）非法批准征收、征用、占用草原八十亩以上的；
（二）非法批准征收、征用、占用草原，造成四十亩以上草原被毁坏的；
（三）非法批准征收、征用、占用草原，造成直接经济损失六十万元以上，或者具有其他特别恶劣情节的。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十一）非法批准征用、占用土地案（第四百一十条）
非法批准征用、占用土地罪是指国家机关工作人员徇私舞弊，违反土地管理法、森林法、草原法等法律以及有关行政法规中关于土地管理的规定，滥用职权，非法批准征用、占用耕地、林地等农用地以及其他土地，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、非法批准征用、占用基本农田10 亩以上的；
2、非法批准征用、占用基本农田以外的耕地30 亩以上的；
3、非法批准征用、占用其他土地50 亩以上的；
4、虽未达到上述数量标准，但造成有关单位、个人直接经济损失30 万元以上，或者造成耕地大量毁坏或者植被遭到严重破坏的；
5、非法批准征用、占用土地，影响群众生产、生活，引起纠纷，造成恶劣影响或者其他严重后果的；
 6、非法批准征用、占用防护林地、特种用途林地分别或者合计10 亩以上的；
7、非法批准征用、占用其他林地20 亩以上的；
8、非法批准征用、占用林地造成直接经济损失30 万元以上，或者造成防护林地、特种用途林地分别或者合计5 亩以上或者其他林地10 亩以上毁坏的；
9、其他情节严重的情形。
（二十二）非法低价出让国有土地使用权案（第四百一十条）
非法低价出让国有土地使用权罪是指国家机关工作人员徇私舞弊，违反土地管理法、森林法、草原法等法律以及有关行政法规中关于土地管理的规定，滥用职权，非法低价出让国有土地使用权，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、非法低价出让国有土地30 亩以上，并且出让价额低于国家规定的最低价额标准的百分之六十的；
2、造成国有土地资产流失价额30 万元以上的；
3、非法低价出让国有土地使用权，影响群众生产、生活，引起纠纷，造成恶劣影响或者其他严重后果的；
4、非法低价出让林地合计30 亩以上，并且出让价额低于国家规定的最低价额标准的百分之六十的；
5、造成国有资产流失30 万元以上的；
6、其他情节严重的情形。

#### 最高人民法院关于审理破坏林地资源刑事案件具体应用法律若干问题的解释
2005年12 月30日施行 法释〔2005〕15号 2023.8.15起被破坏森林资源解释废止

#### 全国人民代表大会常务委员会关于《中华人民共和国刑法》第二百二十八条、第三百四十二条、第四百一十条的解释
（2001年8月31日施行）
全国人民代表大会常务委员会讨论了刑法第二百二十八条、第三百四十二条、第四百一十条规定的“违反土地管理法规”和第四百一十条规定的“非法批准征用、占用土地”的含义问题，解释如下：
刑法第二百二十八条、第三百四十二条、第四百一十条规定的“违反土地管理法规”，是指违反土地管理法、森林法、草原法等法律以及有关行政法规中关于土地管理的规定。
刑法第四百一十条规定的“非法批准征用、占用土地”，是指非法批准征用、占用耕地、林地等农用地以及其他土地。

#### 最高人民法院关于审理破坏土地资源刑事案件具体应用法律若干问题的解释
（2000 年6 月22日施行 法释〔2000〕14号）
第一条  以牟利为目的，违反土地管理法规，非法转让、倒卖土地使用权，具有下列情形之一的，属于非法转让、倒卖土地使用权“情节严重”，依照刑法第二百二十八条的规定，以非法转让、倒卖土地使用权罪定罪处罚：
（一）非法转让、倒卖基本农田五亩以上的；
（二）非法转让、倒卖基本农田以外的耕地十亩以上的；
（三）非法转让、倒卖其他土地二十亩以上的；
（四）非法获利五十万元以上的；
（五）非法转让、倒卖土地接近上述数量标准并具有其他恶劣情节的，如曾因非法转让、倒卖土地使用权受过行政处罚或者造成严重后果等。
第二条  实施第一条规定的行为，具有下列情形之一的，属于非法转让、倒卖土地使用权“情节特别严重”：
（一）非法转让、倒卖基本农田十亩以上的；
（二）非法转让、倒卖基本农田以外的耕地二十亩以上的；
（三）非法转让、倒卖其他土地四十亩以上的；
（四）非法获利一百万元以上的；
（五）非法转让、倒卖土地接近上述数量标准并具有其他恶劣情节，如造成严重后果等。
第三条  违反土地管理法规，非法占用耕地改作他用，数量较大，造成耕地大量毁坏的，依照刑法第三百四十二条的规定，以非法占用耕地罪定罪处罚：
（一）非法占用耕地“数量较大”，是指非法占用基本农田五亩以上或者非法占用基本农田以外的耕地十亩以上。
（二）非法占用耕地“造成耕地大量毁坏”，是指行为人非法占用耕地建窑、建坟、建房、挖沙、采石、采矿、取土、堆放固体废弃物或者进行其他非农业建设，造成基本农田五亩以上或者基本农田以外的耕地十亩以上种植条件严重毁坏或者严重污染。
第四条  国家机关工作人员徇私舞弊，违反土地管理法规，滥用职权，非法批准征用、占用土地，具有下列情形之一的，属于非法批准征用、占用土地“情节严重”，依照刑法第四百一十条的规定，以非法批准征用、占用土地罪定罪处罚：
（一）非法批准征用、占用基本农田十亩以上的；
（二）非法批准征用、占用基本农田以外的耕地三十亩以上的；
（三）非法批准征用、占用其他土地五十亩以上的；
（四）虽未达到上述数量标准，但非法批准征用、占用土地造成直接经济损失三十万元以上；
造成耕地大量毁坏等恶劣情节的。
第五条  实施第四条规定的行为，具有下列情形之一的，属于非法批准征用、占用土地“致使国家或者集体利益遭受特别重大损失”：
（一）非法批准征用、占用基本农田二十亩以上的；
（二）非法批准征用、占用基本农田以外的耕地六十亩以上的；
（三）非法批准征用、占用其他土地一百亩以上的；
（四）非法批准征用、占用土地，造成基本农田五亩以上，其他耕地十亩以上严重毁坏的；
（五）非法批准征用、占用土地造成直接经济损失五十万元以上等恶劣情节的。
第六条  国家机关工作人员徇私舞弊，违反土地管理法规，非法低价出让国有土地使用权，具有下列情形之一的，属于“情节严重”，依照刑法第四百一十条的规定，以非法低价出让国有土地使用权罪定罪处罚：
（一）出让国有土地使用权面积在三十亩以上，并且出让价额低于国家规定的最低价额标准的百分之六十的；
（二）造成国有土地资产流失价额在三十万元以上的。
第七条  实施第六条规定的行为，具有下列情形之一的，属于非法低价出让国有土地使用权，“致使国家和集体利益遭受特别重大损失”：
（一）非法低价出让国有土地使用权面积在六十亩以上，并且出让价额低于国家规定的最低价额标准的百分之四十的；
（二）造成国有土地资产流失价额在五十万元以上的。
第八条  单位犯非法转让、倒卖土地使用权罪、非法占有耕地罪的定罪量刑标准，依照本解释第一条、第二条、第三条的规定执行。
第九条  多次实施本解释规定的行为依法应当追诉的，或者一年内多次实施本解释规定的行为未经处理的，按照累计的数量、数额处罚。

### 411.	放纵走私罪
第四百一十一条 海关工作人员徇私舞弊，放纵走私，情节严重的，处五年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处五年以上有期徒刑。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十三）放纵走私案（第四百一十一条）
放纵走私罪是指海关工作人员徇私舞弊，放纵走私，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、放纵走私犯罪的；
2、因放纵走私致使国家应收税额损失累计达10 万元以上的；
3、放纵走私行为3 起次以上的；
4、放纵走私行为，具有索取或者收受贿赂情节的；
5、其他情节严重的情形。

#### 最高人民法院、最高人民检察院、海关总署《关于办理走私刑事案件适用法律若干向题的意见》
（2002 年7 月8 日施行）
十六、关于放纵走私罪的认定问题
依照刑法第四百一十一条的规定，负有特定监管义务的海关工作人员徇私舞弊，利用职权，放任、纵容走私犯罪行为，情节严重的，构成放纵走私罪。放纵走私行为，一般是消极的不作为。如果海关工作人员与走私分子通谋，在放纵走私过程中以积极的行为配合走私分子逃避海关监管或者在放纵走私之后分得赃款的，应以共同走私犯罪追究刑事责任。
海关工作人员收受贿赂又放纵走私的，应以受贿罪和放纵走私罪数罪并罚。

### 412.	商检徇私舞弊罪，商检失职罪
第四百一十二条 国家商检部门、商检机构的工作人员徇私舞弊，伪造检验结果的，处五年以下有期徒刑或者拘役；造成严重后果的，处五年以上十年以下有期徒刑。
前款所列人员严重不负责任，对应当检验的物品不检验，或者延误检验出证、错误出证，致使国家利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十四）商检徇私舞弊案（第四百一十二条第一款）
商检徇私舞弊罪是指出入境检验检疫机关、检验检疫机构工作人员徇私舞弊，伪造检验结果的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、采取伪造、变造的手段对报检的商品的单证、印章、标志、封识、质量认证标志等作虚假的证明或者出具不真实的证明结论的；
2、将送检的合格商品检验为不合格，或者将不合格商品检验为合格的；
3、对明知是不合格的商品，不检验而出具合格检验结果的；
4、其他伪造检验结果应予追究刑事责任的情形。
（二十五）商检失职案（第四百一十二条第二款）
商检失职罪是指出入境检验检疫机关、检验检疫机构工作人员严重不负责任，对应当检验的物品不检验，或者延误检验出证、错误出证，致使国家利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、致使不合格的食品、药品、医疗器械等商品出入境，严重危害生命健康的；
2、造成个人财产直接经济损失15 万元以上，或者直接经济损失不满15 万元，但间接经济损失75 万元以上的；
3、造成公共财产、法人或者其他组织财产直接经济损失30 万元以上，或者直接经济损失不满30 万元，但间接经济损失150 万元以上的；
4、未经检验，出具合格检验结果，致使国家禁止进口的固体废物、液态废物和气态废物等进入境内的；
5、不检验或者延误检验出证、错误出证，引起国际经济贸易纠纷，严重影响国家对外经贸关系，或者严重损害国家声誉的；
6、其他致使国家利益遭受重大损失的情形。

### 413.	动植物检疫徇私舞弊罪，动植物检疫失职罪
第四百一十三条 动植物检疫机关的检疫人员徇私舞弊，伪造检疫结果的，处五年以下有期徒刑或者拘役；造成严重后果的，处五年以上十年以下有期徒刑。
前款所列人员严重不负责任，对应当检疫的检疫物不检疫，或者延误检疫出证、错误出证，致使国家利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十六）动植物检疫徇私舞弊案（第四百一十三条第一款）
动植物检疫徇私舞弊罪是指出入境检验检疫机关、检验检疫机构工作人员徇私舞弊，伪造检疫结果的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、采取伪造、变造的手段对检疫的单证、印章、标志、封识等作虚假的证明或者出具不真实的结论的；
2、将送检的合格动植物检疫为不合格，或者将不合格动植物检疫为合格的；
3、对明知是不合格的动植物，不检疫而出具合格检疫结果的；
4、其他伪造检疫结果应予追究刑事责任的情形。
（二十七）动植物检疫失职案（第四百一十三条第二款）
动植物检疫失职罪是指出入境检验检疫机关、检验检疫机构工作人员严重不负责任，对应当检疫的检疫物不检疫，或者延误检疫出证、错误出证，致使国家利益遭受重大损失的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、导致疫情发生，造成人员重伤或者死亡的；
 2、导致重大疫情发生、传播或者流行的；
3、造成个人财产直接经济损失15 万元以上，或者直接经济损失不满15 万元，但间接经济损失75 万元以上的；
4、造成公共财产或者法人、其他组织财产直接经济损失30 万元以上，或者直接经济损失不满30 万元，但间接经济损失150 万元以上的；
5、不检疫或者延误检疫出证、错误出证，引起国际经济贸易纠纷，严重影响国家对外经贸关系，或者严重损害国家声誉的；
6、其他致使国家利益遭受重大损失的情形。

### 414.	放纵制售伪劣商品犯罪行为罪
第四百一十四条 对生产、销售伪劣商品犯罪行为负有追究责任的国家机关工作人员，徇私舞弊，不履行法律规定的追究职责，情节严重的，处五年以下有期徒刑或者拘役。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十八）放纵制售伪劣商品犯罪行为案（第四百一十四条）
放纵制售伪劣商品犯罪行为罪是指对生产、销售伪劣商品犯罪行为负有追究责任的国家机关工作人员徇私舞弊，不履行法律规定的追究职责，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、放纵生产、销售假药或者有毒、有害食品犯罪行为的；
2、放纵生产、销售伪劣农药、兽药、化肥、种子犯罪行为的；
3、放纵依法可能判处3 年有期徒刑以上刑罚的生产、销售伪劣商品犯罪行为的；
4、对生产、销售伪劣商品犯罪行为不履行追究职责，致使生产、销售伪劣商品犯罪行为得以继续的；
5、3 次以上不履行追究职责，或者对3 个以上有生产、销售伪劣商品犯罪行为的单位或者个人不履行追究职责的；
6、其他情节严重的情形。

### 415.	办理偷越国（边）境人员出入境证件罪；放行偷越国（边）境人员罪
第四百一十五条 负责办理护照、签证以及其他出入境证件的国家机关工作人员，对明知是企图偷越国（边）境的人员，予以办理出入境证件的，或者边防、海关等国家机关工作人员，对明知是偷越国（边）境的人员，予以放行的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（二十九）办理偷越国（边）境人员出入境证件案（第四百一十五条）
办理偷越国（边）境人员出入境证件罪是指负责办理护照、签证以及其他出入境证件的国家机关工作人员，对明知是企图偷越国（边）境的人员，予以办理出入境证件的行为。
负责办理护照、签证以及其他出入境证件的国家机关工作人员涉嫌在办理护照、签证以及其他出入境证件的过程中，对明知是企图偷越国（边）境的人员而予以办理出入境证件的，应予立案。
（三十）放行偷越国（边）境人员案（第四百一十五条）
放行偷越国（边）境人员罪是指边防、海关等国家机关工作人员，对明知是偷越国（边）境的人员予以放行的行为。
边防、海关等国家机关工作人员涉嫌在履行职务过程中，对明知是偷越国（边）境的人员而予以放行的，应予立案。

### 416.	不解救被拐卖、绑架妇女、儿童罪，阻碍解救被拐卖、绑架妇女、儿童罪
第四百一十六条 对被拐卖、绑架的妇女、儿童负有解救职责的国家机关工作人员，接到被拐卖、绑架的妇女、儿童及其家属的解救要求或者接到其他人的举报，而对被拐卖、绑架的妇女、儿童不进行解救，造成严重后果的，处五年以下有期徒刑或者拘役。
负有解救职责的国家机关工作人员利用职务阻碍解救的，处二年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处二年以下有期徒刑或者拘役。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（三十一）不解救被拐卖、绑架妇女、儿童案（第四百一十六条第一款）
不解救被拐卖、绑架妇女、儿童罪是指对被拐卖、绑架的妇女、儿童负有解救职责的公安、司法等国家机关工作人员接到被拐卖、绑架的妇女、儿童及其家属的解救要求或者接到其他人的举报，
而对被拐卖、绑架的妇女、儿童不进行解救，造成严重后果的行为。
 涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、导致被拐卖、绑架的妇女、儿童或者其家属重伤、死亡或者精神失常的；
2、导致被拐卖、绑架的妇女、儿童被转移、隐匿、转卖，不能及时进行解救的；
3、对被拐卖、绑架的妇女、儿童不进行解救3 人次以上的；
4、对被拐卖、绑架的妇女、儿童不进行解救，造成恶劣社会影响的；
5、其他造成严重后果的情形。
（三十二）阻碍解救被拐卖、绑架妇女、儿童案（第四百一十六条第二款）
阻碍解救被拐卖、绑架妇女、儿童罪是指对被拐卖、绑架的妇女、儿童负有解救职责的公安、司法等国家机关工作人员利用职务阻碍解救被拐卖、绑架的妇女、儿童的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、利用职权，禁止、阻止或者妨碍有关部门、人员解救被拐卖、绑架的妇女、儿童的；
2、利用职务上的便利，向拐卖、绑架者或者收买者通风报信，妨碍解救工作正常进行的；
3、其他利用职务阻碍解救被拐卖、绑架的妇女、儿童应予追究刑事责任的情形。

### 417.	帮助犯罪分子逃避处罚罪
第四百一十七条 有查禁犯罪活动职责的国家机关工作人员，向犯罪分子通风报信、提供便利，帮助犯罪分子逃避处罚的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民法院 最高人民检察院关于办理破坏野生动物资源刑事案件适用法律若干问题的解释
法释〔2022〕12号 自2022年4月9日起施行 全文见第121页
第十条 负有野生动物保护和进出口监督管理职责的国家机关工作人员，滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，应当依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任。
负有查禁破坏野生动物资源犯罪活动职责的国家机关工作人员，向犯罪分子通风报信、提供便利，帮助犯罪分子逃避处罚的，应当依照刑法第四百一十七条的规定，以帮助犯罪分子逃避处罚罪追究刑事责任。

#### 最高人民法院、最高人民检察院、公安部、农业农村部依法惩治长江流域非法捕捞等违法犯罪的意见 
公通字〔2020〕17号　2020年12月17日　见第402页

#### 最高人民法院、最高人民检察院关于办理扰乱无线电通讯管理秩序等刑事案件适用法律若干问题的解释
法释〔2017〕11号　自2017年7月1日起施行
第七条负有无线电监督管理职责的国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，应当依照刑法第三百九十七条的规定，以滥用职权罪或者玩忽职守罪追究刑事责任。
有查禁扰乱无线电管理秩序犯罪活动职责的国家机关工作人员，向犯罪分子通风报信、提供便利，帮助犯罪分子逃避处罚的，应当依照刑法第四百一十七条的规定，以帮助犯罪分子逃避处罚罪追究刑事责任；事先通谋的，以共同犯罪论处。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（三十三） 帮助犯罪分子逃避处罚案（第四百一十七条）
帮助犯罪分子逃避处罚罪是指有查禁犯罪活动职责的司法及公安、国家安全、海关、税务等国家机关工作人员，向犯罪分子通风报信、提供便利，帮助犯罪分子逃避处罚的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、向犯罪分子泄漏有关部门查禁犯罪活动的部署、人员、措施、时间、地点等情况的；
2、向犯罪分子提供钱物、交通工具、通讯设备、隐藏处所等便利条件的；
3、向犯罪分子泄漏案情的；
4、帮助、示意犯罪分子隐匿、毁灭、伪造证据，或者串供、翻供的；
5、其他帮助犯罪分子逃避处罚应予追究刑事责任的情形。

### 418.	招收公务员、学生徇私舞弊罪
第四百一十八条 国家机关工作人员在招收公务员、学生工作中徇私舞弊，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（三十四）招收公务员、学生徇私舞弊案（第四百一十八条）
招收公务员、学生徇私舞弊罪是指国家机关工作人员在招收公务员、省级以上教育行政部门组织招收的学生工作中徇私舞弊，情节严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、徇私舞弊，利用职务便利，伪造、变造人事、户口档案、考试成绩或者其他影响招收工作的有关资料，或者明知是伪造、变造的上述材料而予以认可的；
2、徇私舞弊，利用职务便利，帮助5 名以上考生作弊的；
3、徇私舞弊招收不合格的公务员、学生3 人次以上的；
4、因徇私舞弊招收不合格的公务员、学生，导致被排挤的合格人员或者其近亲属自杀、自残造成重伤、死亡， 或者精神失常的；
5、因徇私舞弊招收公务员、学生，导致该项招收工作重新进行的；
6、其他情节严重的情形。

### 419.	失职造成珍贵文物损毁、流失罪
第四百一十九条 国家机关工作人员严重不负责任，造成珍贵文物损毁或者流失，后果严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役。
（注：主体身份请参考第397条文后相关司法文件规定，在第 502 页）

#### 最高人民法院最高人民检察院关于办理妨害文物管理等刑事案件适用法律若干问题的解释
法释[2015]23号　自2016年1月1日起实行　全文见第373页
第十条 国家机关工作人员严重不负责任，造成珍贵文物损毁或者流失，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第四百一十九条规定的“后果严重”：
（一）导致二级以上文物或者五件以上三级文物损毁或者流失的；
（二）导致全国重点文物保护单位、省级文物保护单位的本体严重损毁或者灭失的；
（三）其他后果严重的情形。

#### 最高人民检察院关于渎职侵权犯罪案件立案标准的规定
（2006年7月26日施行 高检发释字〔2006〕2号）
（三十五）失职造成珍贵文物损毁、流失案（第四百一十九条）
失职造成珍贵文物损毁、流失罪是指文物行政部门、公安机关、工商行政管理部门、海关、城乡建设规划部门等国家机关工作人员严重不负责任，造成珍贵文物损毁或者流失，后果严重的行为。
涉嫌下列情形之一的，应予立案：
1、导致国家一、二、三级珍贵文物损毁或者流失的；
2、导致全国重点文物保护单位或者省、自治区、直辖市级文物保护单位损毁的；
3、其他后果严重的情形。

